\chapter{Introduzione}
\label{cap1}

L'accessibilità di un'applicazione educativa è un aspetto importante per l'inclusione di studenti con disabilità, che secondo una recente indagine Istat\cite{istat:disabilita} sono quasi novanta mila solamente nella scuola primaria. Per supportare gli studenti con disabilità visive è stato sviluppata Math Melodies, un'applicazione per dispositivi iOS che li supporta nell'apprendimento della matematica. All'interno dell'applicazione agli studenti viene richiesto di risolvere degli esercizi progettati per essere accessibili grazie alle tecnologie di supporto offerte dal sistema operativo, come il sintetizzatore vocale e la lente di ingrandimento.

\paragraph{}
Il problema principale della soluzione attualmente disponibile risiede nel fatto che l'applicazione è stata progettata e implementata con una compatibilità limitata a un unico dispositivo. Infatti Math Melodies è utilizzabile solo tramite iPad ed esclusivamente in orientamento \textit{landscape}. Per poter aumentare il numero di dispositivi tablet supportati è necessaria un'implementazione nativa usando Java Android, che però implica la riscrittura del codice in due linguaggi differenti e dunque un maggiore costo di manutenzione e debug. Per poter estendere il supporto anche su dispositivi mobili con schermi inferiori ai sette pollici, è necessario inoltre ripensare le interazioni dell'utente con l'interfaccia e riorganizzarne i componenti per mantenere l'applicazione accessibile ed esplorabile.  

\paragraph{}
Scopo di questa tesi è sviluppare Math melodies 2, che estende Math Melodies rendendola unlo sviluppo di un applicativo multi piattaforma che possa essere accessibile anche a utenti con disabilità visive e adattabile rispetto a dimensioni, orientamento e modello del device. Math Melodies 2 è stata quindi implementata in React Native, una tecnologia \textit{cross-platform} che permette la creazione di applicazioni utilizzando un unico linguaggio. React Native sfrutta le componenti d'interfaccia native di ciascuna piattaforma ed ha accesso a gran parte delle funzionalità sia di iOS che di Android. Per quanto concerne l'accessibilità React Native presenta alcune lacune, motivo per cui è stato necessario implementare un plug in nativo Android. L'approccio utilizzato per adattare le interfacce si basa su una griglia in grado di calcolare la lunghezza massima del lato di ogni cella, in modo da sfruttare il massimo dello spazio e favorire quindi l'esplorabilità. L'applicativo è stato poi sperimentato su diversi dispositivi mobili e tablet, sia Android che iOS, per verificarne l'adattabilità ed è stato testato su Android da due utenti con disabilità visive che ne hanno verificato l'accessibilità.

\paragraph{}
In questo lavoro di tesi si presentano le fasi di sviluppo di questa soluzione.
Il Capitolo 2 presenterà un'analisi del problema, trattando dello stato dell'arte e degli obiettivi che la soluzione dovrà raggiungere. La progettazione sarà discussa all'interno del Capitolo 3, mentre il Capitolo 4 si soffermerà sugli aspetti implementativi e sulla validazione della soluzione. Le conclusioni sono infine presentate nel Capitolo 5 dove sono esposte anche alcune prospettive di sviluppi futuri.